\documentclass{report}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\renewcommand{\baselinestretch}{2}
\author{Massil Achab}
\title{\textsc{SenDZ} : solution de M-Banking pour l'Alg\'erie}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Introduction}
\href{https://www.bcgperspectives.com/content/articles/financial_institutions_telecommunications_africa_blazes_trail_mobile_money/?chapter=3#chapter3}{How to win}
\section{Plan}
Parler de l'\'evolution des repr\'esentations de l'argent (cf livre Bitcoin). \\
Parler de la carte bancaire:
\begin{enumerate}
  \item date des ann\'ees soixantes
  \item besoin d'un objet physique alors que la tendance est à la d\'emat\'erialisation
  \item \'evolution r\'ecente (paiement sans contact)
  \item n\'ecessite des DABs pour se rendre utile
  \item demande d'utiliser des terminaux de paiements qui prélèvent de l'argent aux vendeurs
\end{enumerate}
\href{http://www.worldbank.org/en/country/algeria/overview}{Overview by World Bank} \\
\href{https://www.linkedin.com/pulse/why-change-algerian-banking-system-since-1965-zahir-serrai}{No change in Algerian banking system since 1965} \\
\href{https://www.oxfordbusinessgroup.com/country/algeria}{Oxford Business Group}

\chapter{FinTech}
Rapide descriptif des start-ups qui émergent dans le domaine des services financiers.
\section{Mondo}
Mondo est une banque en ligne qui vise à satisfaire les clients uniquement avec leur compte courant. \\
Envoie des notifications pour aider le consommateur à gérer ses finances.
\section{Monese}
Permet d'ouvrier un compte anglais sans adresse, ni \emph{credit history} (a notamment été utile pour les migrants). \\
Délivre une carte Visa permettant de payer et de retirer aux DABs. \\
Start-up enregistrée auprès du \emph{UK Financial Conduct Authority}. \\
Conditions: être majeur, vivre dans un pays de l'espace économique européen, envoyer première page du passeport. \\
Transferts d'argent gratuits entre utilisateurs.
\section{Revolut}
Revolut
\section{Yoyo-wallet}
Application de paiement sur mobile. \\
Utilisateurs reçoivent des récompenses et des réductions de la part des vendeurs.
\section{Number26}
Permet d'ouvrir un compte en 8 minutes. \\
%Permet de retirer de l'argent aux DABs. \\
Permet de déposer de l'argent auprès des commerces \emph{CASH26}. \\
Notifications en temps réel après chaque transaction. \\
Délivre une vraie carte MasterCard.
\section{M-Pesa}
Marche très bien au Kenya. \\
Autre pays : RD Congo, Egypte, Ghana, Lesotho, Mozambique et Tanzanie. \\
Marche peu en Afrique du Sud, Inde, Roumanie : déploiement plus récent. \\
M-Farm, M-Kesho. \\
Know Your Customer:  process of a business verifying the identity of its clients.
\section{Orange Money}
Disponible au Sénégal, Mali, Côte d'Ivoire et Madagascar. \\
Envoyer et recevoir de l'argent. \\
\href{http://www.orange.com/en/Press-and-medias/press-releases-2016/Orange-launches-Orange-Money-in-France-to-allow-money-transfers-to-three-countries-in-Africa-and-within-mainland-France}{Orange Money in France} \\
\href{http://www.orange.com/en/Press-and-medias/press-releases-2016/Orange-and-Ecobank-launch-a-bank-to-wallet-money-transfer-service-linked-to-Orange-Money-in-Cote-d-Ivoire-Guinea-Conakry-and-Niger}{Orange and Ecobank} \\
\href{http://www.jeuneafrique.com/355624/economie/orange-money-vise-de-nouveaux-partenariats-microfinance-microassurance/}{Orange Money: micro-finance et micro-assurance}
\section{Fivory}
Fivory
\section{Lydia}
Application de transfert d'argent sur mobile.

\chapter{Technologies}
Description des technologies possibles.
\section{Gemalto}
Gemalto
\section{Oberthur Technologies}
Oberthur
\section{BrainTree}
\href{https://www.braintreepayments.com/}{BrainTree}

\chapter{Innovation in Algeria}
\section{Algérie Poste}
Lancement de la carte de paiement électronique \textbf{Edahabia} début décembre 2016,
en présence de la ministre de la Poste et des Technologies de l'information et de la communication, Imane-Houda Faraoun.
5 millions de carte de paiement électronique produites d'ici fin décembre. \\
Permet des transactions sur internet, et chez les commerçants via un terminal de paiement.
La carte Edahabia permet aussi l'achat de produits sur le site \textbf{BaridiNet}, qui mutualise l'abonnement à des journaux, le paiement de factures et une boutique en ligne.

\chapter{Contacts}
\iffalse
\section{Appel Assia Meziani, \# 213 770 900 812}
Mercredi 28 décembre 2016. Infos en vrac
\subsection{Projet à Djezzy}
\begin{itemize}
\item Projet de Mobile Banking depuis 2006
\item Djezzy travaille avec Oberthur Technologies
\item Division de M-Banking de Djezzy : Mobile Financial Services (depuis 2014)
\end{itemize}

\subsection{Chiffres Algérie}
\begin{itemize}
\item M-Banking très développé aux Pays-Bas, là où France privilégie encore E-Banking
\item Taux de bancarisation $\sim 50 \%$
\item Algérie Poste compte 13 millions de clients
\item Accord entre Ooredo et Badr, uniquement paiement de facture pour l'instant
\end{itemize}

\subsection{Légal}
\begin{itemize}
\item Loi sur commerce attendue en Avril 2017 qui permettra le transfert d'argent entre particuliers ou chez le commerçant
\item En Algérie, banques appartiennent à l'Etat. Djezzy n'est pas libre, même si 51 \% de l'entreprise appartient à l'Etat.
\item Si wallet est créé, il faut qu'un compte bancaire soit créé derrière, de manière transparente pour le client qui possède le wallet.
\item Synchronisme entre Djezzy à qui on donne l'argent physique, et la banque où l'argent électronique vit.
\end{itemize}
\fi

\section{Rencontre Sofiane Stof, sofianestof@yahoo.com}
Jeudi 29 décembre 2016. Agenda du jour
\subsection{Avantages du Mobile Banking sur le E-Banking}
\begin{itemize}
\item E-Banking nécéssite des DABs sur tout le pays pour être utile.
\item Innovation lente (exemple du paiement sans contact), alors que la mise à jour d'une application est très rapide.
\item Demande l'utilisation de terminaux de paiement (inconvénient pour les commerçants car frais supplémentaires).
\end{itemize}

\subsection{Rappels sur le Mobile Banking}
\begin{itemize}
\item Exemple historique de M-Pesa au Kenya, exemple de Flexy
\item Exemples en Angleterre (Mondo, Monese, Revolut) et Allemagne (Number 26). Délivre aussi MasterCard si le client le désire.
\item Exemple de TransferWise, exemple d'Orange Money qui veut concurrencer Western Union
\item Différents types de services : ouverture de compte facile, e-wallet pour paiement et transfert d'argent, conseiller financier, réductions pour attirer le client
\item Situation de l'Algérie plus proche de celle de l'Allemagne ou des Pays-Bas, que celle de la France
\end{itemize}

\subsection{Pourquoi l'Algérie ? Pourquoi Algérie Poste ?}
\begin{itemize}
\item Flexy : système très très similaire à M-Pesa au Kenya. Très tôt, le gouvernement Kenyan avait proposé de payer les citoyens par M-Pesa.
\item Pourquoi est-ce que l'Algérie n'est pas un leader Africain, voire mondial, dans le Mobile Banking ?
\item Algérie Poste a un système d'information centralisé, contrairement à certaines banques algériennes.
\item Algérie bancarisation de l'ordre de 50 \%, alors que Algérie Poste a environ 13 millions de clients.
\end{itemize}

\subsection{Perspectives pour l'année 2017}
\begin{itemize}
\item Est-ce que Algérie Poste a des projets de Mobile Banking ? Si oui, est-ce que vous comptez vous adosser à un opérateur téléphonique ?
\item Pour l'instant, les opérateurs téléphoniques offrent des services qui s'apparentent au Mobile Banking (paiement de facture)
\item Loi sur le commerce, avril 2017, qui devrait permettre le lancement de vrais services
\item Est-ce que Algérie Poste envisage de travailler avec des start-ups ?
\end{itemize}


\end{document}
